\section{Datenkapselung}

\begin{frame}[fragile]{Wozu Datenkapselung?}
  \begin{itemize}
    \item Verbergen interner Details
    \item Schutzmechanismen und Zugriffskontrolle
    \item Einfachere Schnittstellen
    \item Schnittstelle auch bei interner Änderung konsistent
    \begin{itemize}
      \item Weniger Änderungen am Code nötig
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Sichtbarkeit}
\begin{frame}[standout]
  Wie kontrollieren wir den Zugriff?
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]{Sichtbarkeit nach „außen”}
  \begin{itemize}
%    \item Zugriffsschutz nur möglich, wenn Zugriff kontrolliert werden kann
    \item Attribute und Methoden haben verschiedene Sichtbarkeitsstufen
    \begin{itemize}
      \item \java{public} Sichtbar in allen anderen Klassen
      \item \java{private} Sichtbar nur für Objekte der selben Klasse
    \end{itemize}
    \item Dazwischen Abstufungen:
    \begin{itemize}
      \item \java{protected} Sichtbar im selben Paket und in Unterklassen
      \item \textit{default} (keine Angabe) Sichtbar nur im selben Paket
    \end{itemize}
    \item Diese Abstufungen sind nur in speziellen Fällen geeignet, nutzt \java{public} oder \java{private}!
    \item Jede Klasse kann nur auf für sie sichtbare Elemente zugreifen
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Sichtbarkeit: Beispiel}
%  Man stelle sich folgende Klassen vor:
%  \vspace{1pt}
  \begin{javacode*}{label=Student.java}
    public class Student {
      public int semester;
    }
  \end{javacode*}
  \begin{javacode*}{label=StudentFile.java}
    public class StudentFile {
      public Student student;
      public boolean hasMaximumStudyDuration() {
        return student.semester <= 9;
      }
    }
  \end{javacode*}
  \pause
  Folgende Probleme sind erkennbar:
  \begin{itemize}
    \item \java{StudentFile} greift auf öffentliches Attribut \java{Student.semester} zu
    \item Veränderung von \java{Student.semester} von außen nicht kontrollierbar
    \item Änderung daran Erfordert Anpassung von \java{StudentFile}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Sichtbarkeit: Beispiel}
  Besser:
  \begin{javacode*}{label=Student.java}
    public class Student {
        private int semester;
        public int getSemester() { return semester; }
    }
  \end{javacode*}
  \begin{javacode*}{label=StudentFile.java}
    public class StudentFile {
        private Student student;
        public boolean hasMaximumStudyDuration() {
            return student.getSemester() <= 9;
        }
    }
  \end{javacode*}
  Immer noch ungünstige Modellierung: gespeichert wird aktuelles Semester, muss immer aktuell gehalten werden
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Sichtbarkeit: Beispiel}
  Änderung der Berechnung der Semesterzahl:
  \begin{javacode*}{label=Student.java}
    public class Student {
        private int firstSemester;
        public int getSemester() { 
          return firstSemester - getCurrentSemester(); 
        }
        public int getCurrentSemester() { ... }
    }
  \end{javacode*}
  \begin{javacode*}{label=StudentFile.java}
    public class StudentFile {
        private Student student;
        public boolean hasMaximumStudyDuration() {
            return student.getSemester() <= 9;
        }
    }
  \end{javacode*}
  Keine Änderung in StudentFile nötig!
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Sichtbarkeit nach „innen”}
  \begin{itemize}
    \item lokale Variablen haben nur begrenzten Gültigkeitsbereich
    \item Jeder Variablen- und Parametername darf pro Block nur einmal vorkommen
    \item Parameter in gesamter Methode gültig
    \item Attribute in Methoden der ihrer Klasse gültig, Name kann aber überschattet werden
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Beispiel}
  \begin{javacode*}{label=Beispiel}
    public class Vector {
      private int x, y;
      public move(int x) {
        for (int i = 0; i < x; ++i) {
          int y = 2 * x; x = y;
        }
        int i = 0;
        while (y < i * x) { y += x; ++i; }
        this.x = x;
      }
    }
  \end{javacode*}
  Ändern sich die Attribute x und y?
\end{frame}

\section{Pakete}

\begin{frame}[fragile]{Pakete}
  \begin{itemize}
    \item Strukturieren Javaprogramme und Bibliotheken
    \item Umsetzung durch Dateipfade und Paketdeklaration
    \item Verhindert Namenskollision bei verschiedenen Projekten
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Pakete}
  \begin{itemize}
    \item \java{import} Schlüsselwort erlaubt einbinden von Paketen $\Rightarrow$ Paketname vor Klassenname kann weggelassen werden
    \item \java{java.lang.*} ist immer automatisch verfügbar
    \item Paketname implizit Bestandteil des vollen Klassennamens
    \item Dateipfad entspricht Paketnamen: \java{edu.kit.informatik.Vector} liegt in „mein/projektpfad/edu/kit/informatik/Vector.java“
  \end{itemize}
  \vspace{1pt}
  \begin{javacode*}{label=Beispiel.java}
    import java.util.List;
    public class Beispiel {
      private List l; //Verwendung ohne Paketnamen, da importiert.
      private java.util.Iterator iterator; //
      ...
    }
  \end{javacode*}
\end{frame}